%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-cours}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[]{geometry}

\begin{document}

\section{Définitions}

\begin{definition}[Rappels]
  Population, individu, caractère (qualitatif ou quantitatif, discret ou continu), effectif, fréquence, effectifs (ou fréquences) cumulés croissants : voir cours de secondes.
\end{definition}

\section{Couples d'indicateurs}

\subsection{Médiane et écart interquartile}

\begin{definition}[Médiane et quartiles]~

  \begin{itemize}
    \item La \emph{médiane} $m$ est une valeur du caractère étudié telle que la moitié de l'effectif ait des valeurs inférieures à $m$, et l'autre moitié des valeurs supérieures à $m$.
    \item Le \emph{premier quartile} (respectivement \emph{troisième quartile}) est le plus petit élément $Q_1$ (resp. $Q_3$) des  valeurs des termes de la série, tel qu'au moins 25\ \% (resp. 75\ \%) des données sont inférieures ou égales à $Q_1$ (resp $Q_3$).
    \item L'\emph{écart interquartile} est la valeur $\abs{Q_3-Q_1}$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Déciles]
  Le \emph{premier décile} $D_1$ (respectivement \emph{neuvième décile} $D_9$) est le plus petit élément des valeur des termes de la série, tel qu'au moins 10\ \% (respectivement 90\ \%) des données sont inférieures ou égales à cette valeur.
\end{definition}

\begin{exemple}
  Voici les températures relevées pendant 24 jours consécutifs, à midi, au même endroit.

  \begin{tabular}{l|cccccccccc}
    Température & -10 & -6 & -5 & -3 & -1 & 0 & 2 & 4 & 8 & 10 \\
    \hline
    Nombre de jours & 1 & 2 & 2 & 2 & 3 & 3 & 4 & 4 & 1 & 2 \\

  \end{tabular}
\end{exemple}

\begin{definition}[Diagramme en boîte]
  Un diagramme en boîte (ou boîte à moustaches) est un diagramme résumant quelques indicateurs d'une série statistique : médiane, quartiles, premier et neuvième déciles (ou valeurs extrèmes).

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick]
      \draw (2,0) rectangle (5,1);
      \draw (3,0) node[below]{$\textsc{M}$} -- (3,1);
      \draw (5,0.5) -- (7,0.5);
      \draw (2,0.5) -- (1,0.5);
      \draw (7,0.39) -- (7,0.61);
      \draw (1,0.39) -- (1,0.61);
      \node[below] at (2,0) {$\textsc{Q1}$};
      \node[below] at (5,0) {$\textsc{Q3}$};
      \node[below] at (1,0) {$\textsc{D1}$};
      \node[below] at (7,0) {$\textsc{D9}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{definition}

\subsection{Moyenne et Écart-type}

\begin{definition}[Variance]
  Soit une série statistique  de valeurs $(x_i)$ et d'effectifs $(n_i)$ (pour $i$ allant de 1 à $p$), d'effectif total $N$ et de moyenne $\bar x$. La \emph{variance}, notée $V$, est le réel $\frac{1}{N}\sum_{i=1}^nn_i(x_i-{\bar x})^2$.
\end{definition}

\begin{propriete}[Formule pratique de la variance]
  \[V = \frac{\sum_{i=1}^pn_ix_i^2}{N} - {\bar x}^2\]
\end{propriete}

\begin{exemple}
  Calcul de l'écart-type de l'exemple précédent.
  
\end{exemple}

\begin{remarque}
  La variance est la moyenne des carrés des écarts à la moyenne.
\end{remarque}

\begin{definition}[Écart-type]
  On appelle \emph{écart-type}, noté $\sigma$, la racine carrée de la variance : $\sigma=\sqrt{V}$.
\end{definition}

\subsection{Bilan}

La médiane et l'écart type, d'une part, et la moyenne et l'écart-type, d'autre part, sont deux couples associant un indicateur de variation et un indicateur de dispersion.

\end{document}
